\section*{Bevezető}
\addcontentsline{toc}{section}{Bevezető}
\label{sec:bev}

A dolgozat témája egy tetszőleges képről, elsődlegesen tájképről verset író alkalmazás megtervezése. Egy kísérleti jellegű projekt, melynek magvát az a koncepció képezi, hogy választ találjunk arra, vajon mennyire lehetséges különböző művészeti ágak regisztereit összemosni. Interdiszciplináris jellege abban áll, hogy a képi világ teremti meg a szöveg világát, mely visszahat a képre és új jelentésekkel ruházza fel azt. 

Annak ellenére, hogy a 20. század második felétől kezdődően számos versgeneráló program keletkezett1, a számítógépes költészet egy olyan terület, amelyben rengeteg még feltárásra váró lehetőség van. Egy kép alapján verset író alkalmazás abban a tekintetben lehetne újítás, hogy a vers teremtését, az alkotás keletkezésének miértjét ragadná meg. Azaz: nem véletlenszerűen válaszol egy verssel a felhasználónak, hanem figyelembe veszi a képet és erről ír verset, ebből adódóan egy valódi költőhöz hasonlóan viselkedik.

A projekt két fő feladatkörre osztható szét. Az első jelentésekkel felruházni egy képet, mely nem több, mint egy pixelekből álló mátrix. Ehhez egy konvolúciós neurális hálók segítségével betanult modell lesz a kiindulópont, mely megteremti a haiku vázát, a vers főnevekből álló gerincét. Ehhez a feladathoz egy tensorflowra épülő keretrendszer, a keras használata bizonyul megfelelő választásnak. 

A következő feladat pedig ezekből a pixelmintákból felismert főnevek köré magát a verset megírni. Hogy a projektnek ez az aspektusa minél inkább a valódi költők alkotásának folyamatát imitálja, ezért a program olvasni fog. Az írók, költők ihletének általában kétféle forrása létezik. Az egyik a direk tapasztalás: az életből inspirálódnak, mely körülveszi őket és bizonyos szinteken hat rájuk. A másik pedig az indirekt tapasztalás, azaz olvasott, vagy másféleképpen érzékelt (látott, halott), csak közvetetten átélt tapasztalás. Ezt a második, közvetett tapasztalást másolja a program. Mert feltevődik a kérdés, hogy kitől tanul egy 20. századi költő? Eléggé valószínű, hogy elődeitől, 19. századi költőktől. Ahogy egy 21. századi alkotó bizonyos mértékben akarva-akaratlanul másol meg átvesz tulajdonságokat (egy felfogás tagadása is feltételezi az eredeti perspektíva létét) 20. századi alkotóktól, így ez a mesterséges alkotó, a gépi költő is eddigi írásokból nyer ihletet. 

Ehhez az algoritmus egy természetes nyelvfelismerő könyvtár, a spaCy segítségével iterál végig egy majdnem tetszőleges regényen (annyi a szükséges feltétel, hogy létezzenek benne a képből kinyert főnevek) és először mellékneveket, majd később igéket (és az ezekhez kapcsolódó határozószókat) rendel hozzájuk.

A dolgozat szerkezete igyekszik a munkafolyamat két jól elkülöníthető részének megfelelően tagolódni, így a fogalmak tisztázása (magának a haikunak) után, a képfelismerésnek, majd a természetes nyelv feldolgozásának lesz külön egy-egy nagyobb fejezet szánva, melyeken belül kitérők lesznek ezeknek részletesebb ismertetésére. Végül az alkalmazás bemutatásáról szóló fejezet következik, melyben minden felhasznált technológia konkrét használatára, valamint a teljes munkafolyamatra fog a dolgozat koncentrálódni.  

A dolgozat célja megtalálni, hogy mivé lényegülnek az írott és vizuális formái a művészetnek, mi a közös ezekben, összehasonlítani az eredeti képet a program által írott verssel. 

Egy gép nem képes érzelmi tapasztalatot átélni, de vajon képes-e embereknek érzelmi tapasztalást közvetíteni? 
